\section{Pārājik'uddeso}
\label{par}

\begin{intro}
  Tatr'ime cattāro pārājikā dhammā uddesaṁ āgacchanti.
\end{intro}

\setsubsecheadstyle{\subsubsectionFmt}
\pdfbookmark[2]{Pārājika 1}{par1}
\subsection*{\hyperref[disq1]{Pārājika 1: Methunadhammasikkhāpadaṁ}}
\label{par1}
Yo pana bhikkhu bhikkhūnaṁ sikkhāsājīvasamāpanno sikkhaṁ apaccakkhāya dubbalyaṁ anāvikatvā methunaṁ dhammaṁ patiseveyya, antamaso tiracchānagatāya'pi, pārājiko hoti asaṁvāso.

\pdfbookmark[2]{Pārājika 2}{par2}
\subsection*{\hyperref[disq2]{Pārājika 2: Adinn'ādānasikkhāpadaṁ}}
\label{par2}
Yo pana bhikkhu gāmā vā araññā vā adinnaṁ theyyasaṅkhātaṁ ādiyeyya, yathārūpe adinn'ādāne rājāno coraṁ gahetvā haneyyuṁ vā bandheyyuṁ vā pabbājeyyuṁ vā coro'si bālo'si mūḷho'si theno'sī'ti, tathārūpaṁ bhikkhu adinnaṁ ādiyamāno ayam'pi pārājiko hoti asaṁvāso.

\pdfbookmark[2]{Pārājika 3}{par3}
\subsection*{\hyperref[disq3]{Pārājika 3: Manussaviggahasikkhāpadaṁ}}
\label{par3}
Yo pana bhikkhu sañcicca manussaviggahaṁ jīvitā voropeyya, satthahārakaṁ vā'ssa pariyeseyya, maraṇavaṇṇaṁ vā saṁvaṇṇeyya, maraṇāya vā samādapeyya “ambho purisa kiṁ tuyhiminā pāpakena dujjīvitena, matan'te jīvitā seyyo”ti, iti cittamano cittasaṅkappo anekapariyāyena maraṇavaṇṇaṁ vā saṁvaṇṇeyya, maraṇāya vā samādapeyya, ayam'pi pārājiko hoti asaṁvāso.

\pdfbookmark[2]{Pārājika 4}{par4}
\subsection*{\hyperref[disq4]{Pārājika 4: Uttarimanussadhammasikkhāpadaṁ}}
\label{par4}
Yo pana bhikkhu anabhijānaṁ uttarimanussadhammaṁ att'ūpanāyikaṁ alam'ariyañāṇadassanaṁ samudācareyya “iti jānāmi, iti passāmī”ti, tato aparena samayena samanuggāhiyamāno vā asamanuggāhiyamāno vā āpanno visuddh'āpekkho evaṁ vadeyya “ajānam'evaṁ āvuso avacaṁ jānāmi, apassaṁ passāmi, tucchaṁ musā vilapin'ti, aññatra adhimānā, ayam'pi pārājiko hoti asaṁvāso.

\medskip

\begin{center}
Uddiṭṭhā kho āyasmanto cattāro pārājikā dhammā. Yesaṁ bhikkhu aññataraṁ vā aññataraṁ vā āpajjitvā na labhati bhikkhūhi saddhiṁ saṁvāsaṁ yathā pure, tathā pacchā, pārājiko hoti asaṁvāso.

\smallskip

Tatth'āyasmante pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?\\
Dutiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?\\
Tatiyam'pi pucchāmi: Kacci'ttha parisuddhā?

\smallskip

Parisuddh'etth'āyasmanto, tasmā tuṇhī, evam'etaṁ dhārayāmi.
\end{center}

\begin{outro}
Pārājik'uddeso dutiyo 
\end{outro}

\clearpage
